\documentclass[a4paper,14pt]{extarticle}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}

\usepackage[left=30mm, right=10mm, top=20mm, bottom=20mm]{geometry}

\usepackage{tempora}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}[block]{\bfseries\centering\MakeUppercase}{\thesection.}{1em}{}
\titleformat{\subsection}[block]{\bfseries}{\thesubsection.}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}[block]{\bfseries}{\thesubsubsection.}{1em}{}

\renewcommand{\contentsname}{\hfill \textbf{СОДЕРЖАНИЕ} \hfill\null}

\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{1.25cm}

\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{patterns}
\usepackage{cmap}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}

\definecolor{LightGray}{gray}{0.7}

\lstdefinestyle{code}{
    language=Python, % change if needed
    basicstyle=\small\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\small\color{LightGray},
    stepnumber=1,
    numbersep=5pt,
    backgroundcolor=\color{white},
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=4,
    captionpos=b,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=false,
    frame=single,
    rulecolor=\color{LightGray},
    linewidth=\linewidth,
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
    commentstyle=\color{green!40!black},
    stringstyle=\color{violet},
    escapeinside={\%*}{*)},
    xleftmargin=10pt,
    xrightmargin=10pt,
    framexleftmargin=0pt,
    framexrightmargin=0pt
}
\lstset{style=code}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={ncs1},
    pdfauthor={Rumyantsev Alexey},
    pdfsubject={control},
    pdfkeywords={LaTeX, PDF},
    pdfpagemode=FullScreen,
}

\graphicspath{{src/images/}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \begin{center}
        МИНИСТЕРСТВО НАУКИ И ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ\\
        \vspace*{2.5mm}
        Федеральное государственное автономное образовательное учреждение высшего образования
        «НАЦИОНАЛЬНЫЙ ИССЛЕДОВАТЕЛЬСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ ИТМО»\\
        \vspace*{2.5mm}
        \textbf{ФАКУЛЬТЕТ СИСТЕМ УПРАВЛЕНИЯ И РОБОТОТЕХНИКИ}
        \vfill

        {\large ОТЧЕТ ПО ЛАБОРАТОРНОЙ РАБОТЕ №2}\\
        {\large по дисциплине}\\
        {\large\bfseries «НЕЛИНЕЙНЫЕ СИСТЕМЫ УПРАВЛЕНИЯ»}\\
        {\large на тему}\\
        {\large\bfseries «ФУНКЦИЯ ЛЯПУНОВА, УСТОЙЧИВОСТЬ И РЕГУЛЯТОРЫ»}\\
        \vfill

        \begin{flushright}
            Выполнил: студент гр. R3441\\
            Румянцев А. А.\medskip\\

            Проверил: преподаватель\\
            Зименко К. А.
        \end{flushright}

        \vfill

        Санкт-Петербург\\
        2025
    \end{center}
\end{titlepage}

\setcounter{page}{2}
\tableofcontents
\newpage

\section{Задание 1}
\subsection{Условие}
Для каждой из данных систем используйте кандидат
квадратичной функции Ляпунова, чтобы показать, что начало
координат асимптотически устойчиво.


\subsection{Выполнение}
\subsubsection{Первая система}
Рассмотрим систему:
\begin{align}
    \begin{cases}
        \dot{x}_1=-x_1+x_1x_2,\\
        \dot{x}_2=-2x_2
    \end{cases}
\end{align}\label{syseq:1}


Функция Ляпунова в квадратичной форме:
$$
V(x)=x^TPx,\text{ пусть } P=\begin{bmatrix}
    0.5&0\\0&0.5
\end{bmatrix}\Rightarrow V(x)=\begin{bmatrix}
    x_1&x_2
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
    0.5&0\\0&0.5
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
    x_1\\x_2
\end{bmatrix},
$$
$$
V=\frac{1}{2}\left( x_1^2+x_2^2 \right),\ V\left( x_1,x_2 \right)>0\, \forall \left( x_1,x_2 \right)\neq\left( 0,0 \right),\ V\left( 0,0 \right)=0
$$


Ее производная:
$$
\dot{V}=x_1\dot{x}_1+x_2\dot{x}_2=x_1\left( -x_1+x_1x_2 \right)+x_2\left( -2x_2 \right)=-x_1^2+x_1^2x_2-2x_2^2,
$$
$$
\dot{V}=-x_1^2\left( 1-x_2 \right)-2x_2^2
$$


Скобка должна быть неотрицательной:
$$
1-x_2\geq0\Rightarrow x_2\leq1
$$


Тогда:
$$
\forall\left( x_1,x_2 \right)\neq\left( 0,0 \right),x_2\leq1:\dot{V}<0
$$


В окрестности нуля $\dot{V}<0$, следовательно начало координат локально асимптотически устойчиво.


Глобальная асимптотическая устойчивость достигалась бы в случае,
когда $\forall \left( x_1,x_2 \right)\in\mathbb{R}^2\,\backslash\left\{ 0 \right\}:\dot{V}<0$.


\subsubsection{Вторая система}
Рассмотрим систему:
\begin{align}
    \begin{cases}
        \dot{x}_1=-x_2-x_1\left( 1-x_1^2-x_2^2 \right),\\
        \dot{x}_2=x_1-x_2\left( 1-x_1^2-x_2^2 \right)
    \end{cases}\label{syseq:2}
\end{align}


Функция Ляпунова:
$$
V=\frac{1}{2}\left( x_1^2+x_2^2 \right),\ V\left( x_1,x_2 \right)>0\, \forall \left( x_1,x_2 \right)\neq\left( 0,0 \right),\ V\left( 0,0 \right)=0
$$


Ее производная:
$$
\dot{V}=x_1\dot{x}_1+x_2\dot{x}_2=x_1\left( -x_2-x_1\left( 1-x_1^2-x_2^2 \right) \right)+x_2\left( x_1-x_2\left( 1-x_1^2-x_2^2 \right) \right),
$$
$$
\dot{V}=x_1^4+x_2^4+2x_1^2x_2^2-x_1^2-x_2^2=\left( x_1^2+x_2^2 \right)\left( x_1^2+x_2^2 -1\right)
$$


Сделаем замену $r^2=x_1^2+x_2^2$:
$$
\dot{V}=r^2\left( r^2-1 \right)
$$


Тогда:
\begin{align*}
    &r^2-1<0\Rightarrow r\in\left( -1,1 \right):\dot{V}<0,\\
    &r^2-1=0\Rightarrow r=\pm 1:\dot{V}=0,\\
    &r^2-1>0\Rightarrow r\in\left( -\infty,-1 \right)\vee \left( 1,\infty \right):\dot{V}>0
\end{align*}


Внутри единичной окружности $r^2=x_1^2+x_2^2<1$ начало координат
локально асимптотически устойчиво.


Локальная асимптотическая устойчивость исключает глобальную.


\subsubsection{Третья система}
Рассмотрим систему:
\begin{align}
    \begin{cases}
        \dot{x}_1=x_2\left( 1-x_1^2 \right)-2x_1,\\
        \dot{x}_2=-\left( x_1+x_2 \right)\left( 1-x_1^2 \right)
    \end{cases}\label{syseq:3}
\end{align}


Функция Ляпунова:
$$
V=\frac{1}{2}\left( x_1^2+x_2^2 \right),\ V\left( x_1,x_2 \right)>0\, \forall \left( x_1,x_2 \right)\neq\left( 0,0 \right),\ V\left( 0,0 \right)=0
$$


Ее производная:
$$
\dot{V}=x_1\dot{x}_1+x_2\dot{x}_2=x_1\left( x_2\left( 1-x_1^2 \right)-2x_1 \right)+x_2\left( -\left( x_1+x_2 \right)\left( 1-x_1^2 \right) \right),
$$
$$
\dot{V}=x_1x_2\left( 1-x_1^2 \right)-2x_1^2-x_1x_2\left( 1-x_1^2 \right)-x_2^2\left( 1-x_1^2 \right)=-2x_1^2-x_2^2\left( 1-x_1^2 \right)
$$


Скобка должна быть неотрицательной:
$$
1-x_1^2\geq0\Rightarrow|x_1|\leq1
$$


Тогда:
$$
\forall\left( x_1,x_2 \right)\neq\left( 0,0 \right),|x_1|\leq1:\dot{V}<0
$$


В окрестности нуля $\dot{V}<0$, следовательно начало координат
локально асимптотически устойчиво.


\subsubsection{Четвертая система}
Рассмотрим систему:
\begin{align}
    \begin{cases}
        \dot{x}_1=-3x_1-x_2,\\
        \dot{x}_2=2x_1-x_2^3
    \end{cases}\label{syseq:4}
\end{align}


Функция Ляпунова:
$$
V=\frac{1}{2}\left( x_1^2+x_2^2 \right),\ V\left( x_1,x_2 \right)>0\, \forall \left( x_1,x_2 \right)\neq\left( 0,0 \right),\ V\left( 0,0 \right)=0
$$


Ее производная:
$$
\dot{V}=x_1\dot{x}_1+x_2\dot{x}_2=x_1\left( -3x_1-x_2 \right)+x_2\left( 2x_1-x_2^3 \right)=-3x_1^2+x_1x_2-x_2^4
$$


Найдем корни $\dot{V}=0$:
$$
-3x_1^2+x_1x_2-x_2^4=0\Rightarrow\left( 0,0 \right),\left( -\frac{1}{16},-\frac{1}{4} \right),\left( \frac{1}{16},\frac{1}{4} \right)
$$


Найдем точки равновесия системы (\ref{syseq:4}):
$$
\begin{cases}
    -3x_1-x_2=0,\\
    2x_1-x_2^3=0
\end{cases}\Rightarrow\left( 0,0 \right)
$$


Точки $\left( -\frac{1}{16},-\frac{1}{4} \right),\left( \frac{1}{16},\frac{1}{4} \right)$ не являются
равновесиями системы, из них траектории уходят. Следовательно, $\dot{V}=0$ в этих
точках не принадлежит инвариантному множеству.


Таким образом, наибольшее инвариантное множество, содержащееся в $\dot{V}=0$ -- это начало координат.


По теореме ЛаСалля начало координат асимптотически устойчиво.


По неравенству Коши-Буняковского:
$$
x_1x_2\leq\frac{1}{2}\left( x_1^2+x_2^2 \right)
$$


Тогда:
$$
\dot{V}\leq-3x_1^2+\frac{1}{2}x_1^2+\frac{1}{2}x_2^2-x_2^4=-\frac{5}{2}x_1^2+x_2^2\left( \frac{1}{2}-x_2^2 \right)
$$


Скобка должна быть отрицательной:
$$
\frac{1}{2}-x_2^2\leq0\Rightarrow x \in \left(-\infty,\,-\frac{\sqrt{2}}{2}\right) \,\vee\, \left(\frac{\sqrt{2}}{2},\,\infty\right)
$$


Таким образом, начало координат не может быть глобально
асимптотически устойчиво -- оно локально асимптотически устойчиво.


\subsubsection{Пятая система}
Рассмотрим систему:
\begin{align}
    \dot{x}=-\arctan{\left( x \right)}\label{syseq:5}
\end{align}


Функция Ляпунова:
$$
V(x)=\frac{1}{2}x^2,\ V(x)>0\,\forall x\neq0,\ V(0)=0
$$


Ее производная:
$$
\dot{V}=x\dot{x}=x\left( -\arctan{\left( x \right)} \right)=-x\arctan{\left( x \right)}
$$


Для всех $x\in\mathbb{R}$:
$$
\arctan{\left( x \right)}\in\left( -\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2} \right)
$$


и $\arctan{\left( x \right)}$ -- неубывающая нечетная функция. Она имеет тот же знак, что $x$.


Тогда:
\begin{align*}
    &x>0\Rightarrow \arctan{\left( x \right)}>0\Rightarrow \dot{V}=-x\arctan{\left( x \right)}<0\,\forall x\neq0,\\
    &x=0\Rightarrow \arctan{\left( x \right)}=0\Rightarrow\dot{V}=0,\\
    &x<0\Rightarrow \arctan{\left( x \right)}<0\Rightarrow \dot{V}=-x\arctan{\left( x \right)}<0\,\forall x\neq0
\end{align*}


Таким образом, для всех $x\neq0:\dot{V}<0$, следовательно
начало координат глобально асимптотически устойчиво.


\section{Задание 2}
\subsection{Условие}
Рассмотрим скалярную систему $\dot{x}=\alpha x^p+h(x)$,
где $p$ -- натуральное число, а $h(x)$ удовлетворяет
условию $|h(x)|\leq k|x|^{p+1}$ в некоторой
окрестности точки начала координат. При каких
условиях система асимптотически устойчива?


\subsection{Выполнение}
Положим влияние $h(x)$ незначительным при малых $x$
около начала координат, так как оно имеет порядок $x^{p+1}$
и стремится к нулю быстрее, чем $x^p$.


Рассмотрим упрощенную систему:
$$
\dot{x}=\alpha x^p
$$


При нечетном $p$ функция $x^p$ сохраняет
знак $x$:
\begin{align*}
    &x>0\Rightarrow x^p>0,\\
    &x<0\Rightarrow x^p<0
\end{align*}


Направление поля на прямой зависит от знака $\alpha$:
\begin{align*}
    &\alpha>0\Rightarrow \operatorname{sign}\left( \dot{x} \right)=\operatorname{sign}\left( x \right)\Rightarrow x>0:\dot{x}>0,\, x<0:\dot{x}<0\\
    &\alpha<0\Rightarrow \operatorname{sign}\left( \dot{x} \right)=-\operatorname{sign}\left( x \right)\Rightarrow x>0:\dot{x}<0,\, x<0:\dot{x}>0
\end{align*}


При $\alpha>0$ функция $x(t)$
или растет или убывает
в противоположном от нуля направлении
-- начало координат неустойчиво.


При $\alpha<0$ функция $x(t)$
либо растет к нулю слева, либо
убывает к нулю справа -- начало
координат асимптотически устойчиво.


При четном $p$ функция $x^p$ всегда
положительна.


Направления полей:
\begin{align*}
    &\alpha>0\Rightarrow \dot{x}=\alpha x^p>0\, \forall x\neq0\Rightarrow x>0:\dot{x}>0,\, x<0:\dot{x}>0\\
    &\alpha<0\Rightarrow \dot{x}=\alpha x^p<0\, \forall x\neq0\Rightarrow x>0:\dot{x}<0,\, x<0:\dot{x}<0
\end{align*}


При $\alpha>0$ функция
$x(t)$ приближается к нулю слева,
но справа расходится -- неустойчиво.


При $\alpha<0$ функция
$x(t)$ приближается к нулю справа,
но слева расходится -- неустойчиво.


Таким образом, $p$ должно быть нечетным, а $\alpha<0$.


Теперь учтем возмущение $h(x)$:
$$
\dot{x}=\alpha x^p+h(x)
$$


Из условия $|h(x)|\leq k|x|^{p+1}$ следует:
$$
\bigg|\frac{h(x)}{x^p}\bigg|\leq k|x|
$$
\end{document}